\chapter*{概要}

欧州原子力研究機構(CERN)に設置されている大型ハドロン衝突型加速器(LHC)の1つの衝突点にて、ATLAS実験が行われている。
この実験は現在、素粒子物理学の基本理論となっている標準模型の精密測定や標準模型を超えた新粒子の探索を目的とし稼働している。

更なる測定、探索に向けて取得統計数の増加を狙い、LHCでは2025年より加速器をアップグレードし、ルミノシティをあげる計画を予定しており、これをHL-LHCと呼ぶ。
ルミノシティは現在のLHCの約7倍、積分ルミノシティは約10倍となる予定である。
HL-LHCにおいて、検出器には高い放射線耐性や位置分解能の向上など、現在のものよりも高い水準が要求される。
そのため、ATLAS実験では最内層に設置している内部飛跡検出器の総入れ替えを予定しており、新しく製造する検出器をInner Tracker (ITk)と呼ぶ。
ITkでは全ての領域でシリコン検出器が搭載され、また現在の内部飛跡検出器よりも広い立体角をカバーする設計となっている。
ITkの製造に向けてピクセルモジュール約10,000台を生産し、各モジュールに対して品質試験を行う予定となっている。品質試験は項目が多く、モジュール組み立て工程の中で何度も行うものである。
モジュール情報及び品質試験の結果は固体性能の保持を目的としてチェコに設置されている中央データベースに保存する必要がある。

各組み立て機関においてモジュール及び品質試験の情報管理に使用することを目的とした「ローカルデータベースシステム」が先行研究で開発されており、いくつかの機関で試験運用が行われている。
このシステムには、モジュール生産時における運用に向けて必要不可欠である開発課題が残されていた。
特に品質試験に特化した機能の開発や中央データベースとローカルデータベース間の同期機能開発は、生産時には必要となる機能であるが実装されていなかった。
本研究ではこれらの機能開発を行い、データベースシステムの拡張を行った。
特にローカルデータベースにおける品質試験管理機能の1つとして結果検索機能や、データベース間の同期機能を開発した。
また品質試験におけるデータベース操作の流れを確立し、データベースの機能が一連の流れの中で使用可能であることを確認した。

生産時に想定されるデータを用いて開発機能の処理時間測定を行い、その有用性を評価した。
試験結果検索に関しての処理時間は、84,000の結果数に対して$2.6\pm 0.1$[sec]となった。
データベース間の同期機能にして、モジュールのダウンロード機能と読み出し試験結果のアップロード機能を実装した。
モジュールのダウンロード機能に関して、Quadモジュールのダウンロードに要する処理時間は$4.0\pm 0.4$[sec]であった。
読み出し試験結果アップロードに関して、Quadモジュールの読み出し試験5項目のアップロードに要する処理時間は$1.2\pm 0.1$[min]であった。
この時、結果ページに添付したファイルの容量は$3.9$[MB]であった。

本研究において、結果としてモジュール組み立てと品質試験に向けたデータベース機能の開発に成功し、本番での使用に大きく近づいた。
特に読み出し試験結果の管理機能や同期機能が完成した。
その他の品質試験結果の同期や解析、世界的な組み立て工程管理のサポート等、本研究に加えて必要となる開発項目を指摘し、今後の課題とした。

