\def\bbb{\begin{eqnarray}}
\def\eee{\end{eqnarray}}
\def\nnn{\nonumber\\}
\def\dd{{\rm d}}
\def\omu{{\rm k \Omega}}

\documentclass[a4paper,11pt,oneside,openany,dvipdfmx]{jsbook}
%
%
%
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{bm}
\usepackage{graphicx}%,draft
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{ascmac}
\usepackage{makeidx}
%\usepackage{listings}
\usepackage{listings,jlisting}
\usepackage{color}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lineno}
\usepackage{threeparttable}
\usepackage{color}
\usepackage[dvipdfmx]{hyperref}
\usepackage{pxjahyper}
\usepackage{url}

\lstset{
language={C},
backgroundcolor={\color[gray]{.85}},
basicstyle={\small},
identifierstyle={\small},
commentstyle={\small\ttfamily \color[rgb]{0,0.5,0}},
keywordstyle={\small\bfseries \color[rgb]{1,0,0}},
ndkeywordstyle={\small},
stringstyle={\small\ttfamily \color[rgb]{0,0,1}},
frame={tb},
breaklines=true,
columns=[l]{fullflexible},
numbers=left,
xrightmargin=0zw,
xleftmargin=3zw,
numberstyle={\scriptsize},
stepnumber=1,
numbersep=1zw,
morecomment=[l]{//}
}

%
\makeindex
%
\setlength{\textwidth}{\fullwidth}
\setlength{\textheight}{40\baselineskip}
\addtolength{\textheight}{\topskip}
\setlength{\voffset}{-0.55in}
%
\newcommand{\diff}{\mathrm{d}}  %微分記号
\newcommand{\divergence}{\mathrm{div}\,}  %ダイバージェンス
\newcommand{\grad}{\mathrm{grad}\,}  %グラディエント
\newcommand{\rot}{\mathrm{rot}\,}  %ローテーション
%
\def\maru#1{{\rm\ooalign{\hfil\lower.168ex\hbox{#1}\hfil \crcr\mathhexbox20D}}}
\makeatletter
\newcommand{\figcaption}[1]{\def\@captype{figure}\caption{#1}}
\newcommand{\tblcaption}[1]{\def\@captype{table}\caption{#1}}
%
\newcommand{\eref}[1]{式(\ref{#1})}
\newcommand{\fref}[1]{図\ref{#1}}
\newcommand{\tref}[1]{表\ref{#1}}
%
\title{HL-LHC ATLASピクセル検出器量産時の品質試験に向けたデータベースシステムの構築}
\author{東京工業大学 理学院物理学系物理学コース 陣内研究室\\奥山広貴（19M00398）}
\date{\today}
\begin{document}
%
%
%\include{appendixC_for_application}
\maketitle
%
%
\frontmatter
%
\addcontentsline{toc}{chapter}{概要}
\include{abstract_english}
\include{abstract_japanese}
\tableofcontents
%
%
\mainmatter
%\linenumbers
%
\include{chap1}
\include{chap2}
\include{chap3}
\include{chap4}
\include{chap5}
\include{chap6}
\include{chap7}
\include{chap8}
%
%
\appendix
%
\include{appendixA}
\include{appendixB}
\include{appendixC}
\include{appendixD}
\include{appendixE}


\include{bibliography}
%
%
\chapter*{謝辞}
研究テーマがシステム開発であり、周りとのコミュニケーション、チームワークを大切にしながら進めていく必要がありました。
たくさんの人と関わることができ、感謝の意を感じることが多くありました。

また修士2年次には新型コロナウイルスの流行により、オンラインでの活動が多くなりました。
メール、SkypeでのChatなどでコミュニケーションを多く取りました。
これを面倒に思わず、開発活動に協力してくれた研究者、指導者の方々にはとても感謝しています。

データベースシステムは、特に大阪大学の人と協力しながら開発を行いました。
廣瀬穰さんには開発方針やグループに対する問題提起等、研究を進めるに当たって重要な助言、議論をしてもらいました。
大西裕二さん、山家谷昌平さん、Mario Gonzalezさんとは開発者としてコミュニケーションを取り、フィードバックをし合いました。
KEKの田窪洋介さんにはCERNに渡航した際に開発の進捗の確認、議論をしてもらいました。
中村浩二さんには日本のデータベースのセットアップや実際にKEKで組み立てたモジュール情報の共有の際にお世話になりました。
また日本モジュールグループ長の外川学さんには、実際にKEKに行った時にお世話になりました。

日本人以外の研究者との交流も多くあったのが、このテーマの大きな特徴の1つであると思います。
Timon Heimさんにはデータベースツールの開発やチュートリアルの際に、多くのコメントをもらいました。
中央データベースAPIのpython packageの開発者であるGiordon Starkさんには、packageの使用方法に加えてデータベースシステムに対してのfeedbackを多くもらいました。迅速な返信、時には長時間Skype上で議論をしてもらい開発スピードが大きく上がりました。
Lingxin Mengさんにはハードウェアの準備等、チュートリアルの開催にあたって多くの助けを受けました。またデータベースユーザの筆頭として数多くのフィードバックをもらいました。
Monika Wielersさんはピクセルグループのデータベース管理者として、私の開発活動に対して助言、議論をしてもらいました。
その他多くの海外の研究者と関わることができました。
世界的に多くの研究者と会話、議論をし開発を進めてこれたことは、私自信とても大きな財産になりました。
語学力はもちろん、母国語でない場で自分の思いを伝える手段を試行錯誤しながら成長することができました。
私の拙い英語にも優しく対応し、議論に応じてくれた研究者の方々に感謝いたします。

最後に研究室の皆様に対して感謝申し上げます。
陣内研究室に入ってよかったなあと思う次第でございます。
陣内先生が作るこのグループの雰囲気は、いい意味で緩く学生にとって嫌にならないものでありました。同時に主体性を重んじる場でありました。
2年間を振り返ると過ごしやすく、生き生きと活動できたと思います。ありがとうございました。
研究室のメンバーにはお世話になったどころではなく、楽しくお話しした思い出もたくさんありまして、1人1人書いているとキリがないので名前だけ書きたいと思います。
生出秀行さん、調翔平さん、金恩寵さん、潮田理沙さん、窪田ありささん、池亀遥南さん、松崎貴由さん、木下怜士さん、吉川拓実さん、Isai Sotarrivaさん、鈴木敦博さん、橋本純平さん、ありがとうございました。
他にも交流のあったOB、OGの方々、ありがとうございました。

\addcontentsline{toc}{chapter}{謝辞}

%
%
\listoffigures
\listoftables

\newpage
\printindex
%
%
\end{document}
